---
title: Програми KDE стали кращими і стабільнішими
date: "2012-12-05"
description: KDE Ships 4.9.4 Workspaces, Applications and Platform.
---

<p>
Команда KDE з радістю повідомляє про випуск покращених версій декількох популярних програм. Це багато важливих основних інструментів середовища та окремі програми, зокрема Okular, Kopete, KDE PIM, освітні програми та ігри.
</p>
<p>
Нове версія програми для перегляду документів у KDE, Okular, здатна зберігати та друкувати анотації у документах PDF. Покращено можливості з пошуку, створення закладок та позначення фрагментів тексту. Тепер Okular можна налаштувати так, щоб систему на ноутбуці не було приспано або вимкнено під час презентації. Також нова версія здатна відтворювати відео, вбудовані до файлів. У новій версії програми для перегляду зображень, Gwenview, передбачено нові можливості навігації у повноекранному режимі та декілька виправлень вад та удосконалень.
</p>
<p>
Juk, типова програма для відтворення звукових файлів KDE, тепер підтримує роботу з last.fm (зокрема скробблінґ) та отримання зображень обкладинок альбомів. Також передбачено підтримку протоколу керування MPRIS2. Нова версія здатна читати дані обкладинок, вбудовані до файлів MP4 та AAC. Нова версія Dragon, відеопрогравача KDE, також підтримує роботу за допомогою MPRIS2.
</p>
<p>
Нова версія широкопрофільного клієнта обміну повідомленнями Kopete здатна групувати записі контактів всіх користувачів, що перебувають поза мережею у одну групу «Користувачі поза мережею» та показувати зміну стану співрозмовників у вікні балачки. Також передбачено нову можливість перейменування контактів та можливість зміни показаного імені на нетипове безпосередньо у вікні програми.
</p>
<p>
У програмі для комп’ютеризованого перекладу, Lokalize, покращено можливості з нечіткого пошуку та пошуку файлів. Нова версія програми здатна працювати з файлами .TS. У Umbrello передбачено підтримку автоматичного компонування діаграм та експортування даних у формат dot graphviz. У Okteta додано нові профілі перегляду, а також редагування та керування.
</p>
<h2>Комплекс програм Kontact</h2>
<p>
Найповніша збірка програм для керування особистими даними у світі, Kontact, тепер працює краще і швидше. У цьому випуску реалізовано майстер імпортування параметрів, поштових повідомлень, фільтрів, записів календаря та адресної книги з Thunderbird і Evolution до KDE PIM. Передбачено засіб для створення і відновлення резервних копій поштових архівів, налаштувань та метаданих. Відновлено KTnef, окрему програму для перегляду долучень у форматі TNEF. Передбачено можливості інтеграції ресурсів даних Google до KDE PIM, за допомогою цих можливостей користувачі зможуть отримувати доступ до даних контактів та календаря Google.
</p>
<h2>KDE Education</h2>

<p>
До освітнього комплексу програм KDE додано Pairs, гру для тренування пам’яті у дошкільнят. Значно покращено Rocs, комплексне середовища для роботи з графами, призначене для учнів та викладачів. У новій версії можна буде виконувати алгоритми покроково, скористатися покращеною системою скасування дій та можливостями накладання графів один на одний. У KStars покращено систему впорядковування списків світил за часом проходження меридіану та часом спостереження, а також покращено систему отримання зображень з <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Digitized_Sky_Survey">Digital Sky Survey</a>.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-pairs.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-pairs-thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>
<p>
Marble received speed optimizations and threading support, and its user interface has been enhanced. Marble routing extensions now include OSRM (Open Source Routing Machine), support for bicycle and pedestrian routing, and an offline data model to manage offline routing and offline search data. Marble can now show positions of aircraft in the FlightGear simulator.
</p>
<h2>Ігри KDE</h2>
<p>
Значна частина ігор KDE зазнала оновлення. Великих зусиль було прикладено до удосконалення Kajongg, гри у маджонґ для KDE, зокрема покращено систему підказок, посилено комп’ютерного гравця, додано можливість спілкування між гравцями з одного сервера (тепер ви можете скористатися сервером kajongg.org!). До KGoldrunner додано декілька нових рівнів (дані надіслано Габріелем Мільщицьким (Gabriel Miltschitzky)). Нова версія KPatience зберігає журнал ходів разом із записом гри. Серед покращень у KSudoku кращі підказки під час гри, а також сім нових плоских типів кросвордів та три нових просторових типи.

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.9.0/kde49-ksudoku-3d-samurai.png">
	<img src="/announcements/4/4.9.0/kde49-ksudoku-3d-samurai-thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
</div>
<br/>

</p>

<h4>Встановлення програм KDE</h4>

<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href="http://plasma-active.org">Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп’ютерів та інших портативних пристроїв.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.9.0/">download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="/download">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.9.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.9.0/">download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4/4.9.0">4.9Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.9.0 можна <a href="/info/4/4.9.0">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.9.0
 можна знайти на <a href="/info/4/4.9.0#binary">4.9.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема поточну версію 4.7.4 або 4.8.1. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно покращити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та покращення стабільності.
</p>




<h2>Інші сьогоднішні оголошення:</h2>

<h2><a href="../plasma"><img src="/announcements/4/4.9.0/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3"/>Робочі простори Плазми 4.9 — Основні покращення</a></h2>

<p>
Основними моментами у новій версії робочих просторів Плазми є значні покращення у програмі для керування файлами Dolphin, емуляторі термінала Konsole, просторах дій та засобі керування вікнами KWin. Ознайомтеся з <a href="../plasma">повним текстом оголошення щодо нової версії робочих просторів Плазми</a>.
</p>

<h2><a href="../platform"><img src="/announcements/4/4.9.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3"/>Платформа KDE 4.9</a></h2>

<p>
У сьогоднішньому випуску платформи для розробки у KDE виправлено вади, покращено якість коду, можливості роботи у мережі та виконано роботу з приготування до випуску Frameworks 5
</p>
